<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2022-01-26T00:56:26+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Trigo Limpo</title><subtitle></subtitle><author><name>dx</name></author><entry><title type="html">Qual o impacto orçamental da proposta de taxa única da IL?</title><link href="http://localhost:4000/impacto-da-taxa-unica-il/" rel="alternate" type="text/html" title="Qual o impacto orçamental da proposta de taxa única da IL?" /><published>2022-01-25T00:00:00+00:00</published><updated>2022-01-25T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/impacto-da-taxa-unica-il</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/impacto-da-taxa-unica-il/">&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://iniciativaliberal.pt/wp-content/uploads/2022/01/Iniciativa-Liberal-Programa-Eleitoral-2022.pdf&quot;&gt;programa para as legislativas de 2022&lt;/a&gt;, a IL propõe alterar o regime do IRS para uma taxa única de 15%, com isenção para rendimentos de trabalho até ao montante do mínimo de existência de vida, igual a 1.5 x 14 x IAS (indexante de apoios sociais), que corresponde a 664.80€ por mês para 2022. Para reduzir o choque inicial, propõe começar com um sistema temporário de duas taxas, 15% até aos 30,000€ e 28% acima, com a mesma isenção do sistema de taxa única. Em ambos, acrescenta-se também uma isenção mensal por filho por progenitor de 200€ ou de 400€ em famílias monoparentais, isto é, cada filho representa 400€ de isenção mensal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perguntamos qual o impacto orçamental desta proposta?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Em 2019, &lt;a href=&quot;https://iniciativaliberal.pt/taxa-unica-de-irs-questoes-frequentes/&quot;&gt;quando esta proposta foi feita originalmente&lt;/a&gt; (sem o sistema transitório de duas taxas), o site da IL dizia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;De momento, a taxa do IRS efetiva anda nos 13%. Considerando a isenção para rendimentos de trabalhadores por conta de outrem abaixo de 650€, uma taxa fixa de 15% implicaria uma taxa efetiva sobre o rendimento bruto de cerca de 10%. Assumindo o mesmo perfil de rendimentos, isto teria um custo orçamental de cerca de 2 mil milhões de euros no primeiro ano, menos de 1% do PIB. O efeito na economia e o aumento de eficiência fiscal, comprovado noutros países como visto acima, aumentaria a base fiscal reduzindo este impacto a menos de 0,5% do PIB. A introdução gradual da taxa única, começando nos 20% atenuaria qualquer impacto orçamental no curto prazo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, 2 mil milhões de euros. Mas, em 2022, o programa já diz:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esta medida transitória, que se estima produzisse um impacto orçamental na receita estimada para 2022 de cerca de 2 mil milhões de euros (excluindo o efeito de expansão económica e respetivo aumento da base fiscal), possibilitaria uma transição gradual para o objetivo de taxa única.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ora, o sistema transitório de duas taxas, fiscalmente mais punitivo, custa o mesmo que o sistema de taxa única? Parece improvável. Terão usado métodos de cálculo diferentes? Infelizmente, os métodos não são descritos, pelo que não sabemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tentaremos então estimar o impacto orçamental usando os &lt;a href=&quot;https://info.portaldasfinancas.gov.pt/pt/dgci/divulgacao/estatisticas/Pages/default.aspx&quot;&gt;dados mais recentes da AT&lt;/a&gt; relativos ao IRS, que são de 2019.
Uma nota importante é que tentaremos calcular os efeitos de primeira ordem apenas, isto é, os impactos diretos. A perda de receita do IRS poderá ser parcialmente compensada por efeitos de segunda ordem (ex.: pelo aumento do rendimento disponível), mas estes valores não serão calculados aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;font size=&quot;3&quot;&gt;No artigo, utiliza-se o ponto para o separador decimal e a vírgula para o separador dos milhares. Apesar do melhor esforço e cuidado, é possível que os cálculos contenham erros. Estamos abertos a que sejam apontados.&lt;/font&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sistema-atual-de-2019&quot;&gt;Sistema atual (de 2019)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em 2019, a receita do IRS foi de 12,939 milhões de euros, num rendimento bruto total de 100,562 milhões de euros, o que resulta numa taxa global efetiva de 12.9%&lt;sup&gt;&lt;a id=&quot;cite-footnote-a&quot; href=&quot;#footnote-a&quot;&gt;(a)&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dados&quot;&gt;Dados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se a proposta não tivesse quaisquer isenções, então o cálculo da taxa única seria relativamente simples: 0.15 x 100,562 = 15,084 M€, o que significaria um impacto positivo (óbvio, já que 15.0% &amp;gt; 12.9%) de 2,145 milhões de euros na receita do IRS (mais impostos com a nova proposta). Falta-nos, claro, subtrair o valor das isenções para podermos calcular a verdadeira receita do IRS e consequentemente, o impacto da medida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhemos para a isenção pessoal até aos 664.80€&lt;a id=&quot;cite-footnote-b&quot; href=&quot;#footnote-b&quot;&gt;&lt;sup&gt;(b)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;. Na realidade, utilizarei 653.64€ em vez de 664.80€ por razões de consistência, já que é o valor do IAS de 2019, o ano mais recente com dados. Para sabermos o valor global (relativo a todos os contribuintes) desta isenção, poder-se-ia pensar em fazer simplesmente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# contribuintes x isenção pessoal
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Porém, a realidade é ligeiramente mais complexa, porque certas pessoas auferem menos do que o valor da isenção, seja porque recebem o salário mínimo, trabalham em part-time, têm uma pensão baixa, etc. Se os dados individuais estivessem disponíveis livremente, seria uma questão simples de calcular a isenção individual de cada um:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Isenção = | Rendimento, se Rendimento &amp;lt; 653.64€
          | 653.64€,    caso contrário
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;e somá-las todas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, os dados da AT disponíveis ao público apresentam algumas dificuldades:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Não se apresentam ao nível individual (até porque o IRS é calculado ao nível do agregado);&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Por causa das regras sobre quem faz parte do agregado (ex.: filhos até 25 anos que aufiram menos de 14 vezes o SMN num ano podem ser incluídos), o número de pessoas com rendimento por agregado casado não é necessariamente 2 (nem 1 por não casado).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Os dados não estão disponíveis por agregado (ex.: agregado 1 teve rendimentos de X1, …), mas englobados em escalões (ex.: houve 1,446,100 agregados com rendimento entre os 5,000 e os 10,000€).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A distribuição dos agregados casados/não casados pelos escalões não está disponível.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, uma dificuldade relativa ao primeiro ponto, é que o sistema de declaração conjunta significa que não se distingue entre um casal em que uma pessoa aufere acima do valor da isenção e a outra abaixo (ex.: 400€ e 1000€); e um outro, com o mesmo rendimento total, em que ambas auferem acima do valor da isenção (ex.: 700€ e 700€). Este sistema é vantajoso para o primeiro casal porque permite reduzir o IRS que tem de pagar, comparativamente a uma tributação separada. Na proposta da IL, o mesmo não é acontece. Os valores são calculados individualmente, o que significa que no primeiro casal, uma das pessoas não utiliza a totalidade da isenção, ao contrário do segundo casal, que utiliza as duas isenções completamente, apesar de ambos os casais terem o mesmo rendimento. (Isto significa também que mesmo que tivéssemos acesso aos dados por agregado, a não ser que também se incluíssem os dados por pessoa, seria difícil dizer com 100% de certeza qual o valor exato das isenções.)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sistema-de-taxa-única&quot;&gt;Sistema de taxa única&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;minorante&quot;&gt;Minorante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dadas as dificuldades mencionadas acima, em vez de tentar calcular qual o valor exato do impacto nas receitas do IRS, tentaremos calcular um minorante. Isto é, um valor que é seguramente menor do que o valor real. Assim, podemos afirmar que o impacto real será maior do que esse valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, vamos assumir que, tanto para agregados não casados, como para agregados casados, o número de trabalhadores por agregado é de apenas um. Isto significa que, nos agregados em que realmente temos um trabalhador, estamos a calcular corretamente o valor da isenção; e nos agregados em que temos mais de um trabalhador (a maioria dos agregados casados), estamos a calcular um valor menor do que a isenção real. Assim sendo, o valor que calculamos será certamente menor do que o valor real. Por consequência, a receita calculada também será maior que a real e portanto, o impacto na receita do IRS será certamente maior do que o real.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Perda = IRS_antigo - IRS
      = IRS_antigo - 0.15 x (Rendimento Total - Isenção Total)
      = IRS_antigo + 0.15 x (Isenção Total - Rendimento Total)
      ≥ IRS_antigo + 0.15 x (Isenção_1pa - Rendimento Total)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aqui, Isenção_1pa é o valor total das isenções, assumindo uma por agregado, quando na realidade, muito agregados (ex.: casados) terão direito a duas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, 1 agregado = 1 trabalhador = 1 isenção. Para calcularmos o valor total das isenções temos de calcular o valor das isenções dos que têm rendimentos anuais abaixo de 9,150.96€ (14 x 653.64€) e dos que têm acima. Para o primeiro, tendo em conta que, ganhando abaixo do limite, todo o rendimento é isento de IRS, basta saber o rendimento total desta franja dos agregados:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;rendimento total dos agregados com rendimentos &amp;lt; 9,150.96€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para o segundo, visto que utilizam a isenção por completo, temos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# agregados com rendimentos acima de 9,150.96€ x 9,150.96€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No entanto, encontramos uma pequena dificuldade: os dados estão disponíveis apenas por escalões (0 aos 5,000€, 5,000 aos 10,000€, etc.) e o limite de 9,150.96€ encontra-se no meio deste último. Por exemplo, só sabemos que o rendimento total dos que ganharam entre 0 e 5,000€ no ano foi de 1.635 milhões de euros, e de 11.382 para os que ganharam entre 5,000 e 10,000€. No primeiro, sabemos que todo esse rendimento está isento. Mas, no segundo, apenas a porção dos 5,000.00 aos 9,150.96€ está isenta, o restante sendo taxado a 15%. Poderíamos dizer que 9,150.96€ está próximo o suficiente de 10,000.00€ e incluir o rendimento todo desse escalão. No entanto, estaríamos a isentar rendimento a mais (ainda que pouco).
Este é um problema que também estará presente quando passarmos para o modelo de duas taxas. Assim, modelaremos a distribuição de rendimentos do escalão dos dados onde caírem os limites dos escalões das taxas. Por exemplo, para o limite de 9,150.96€, modelaremos a distribuição do escalão 5,000 a 10,000€. Este procedimento é explicado no fim do artigo. Com o modelo, poderemos calcular os valores para rendimentos até 9,150.96€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, obtemos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    9,794 M€  (rendimento total dos agregados com rendimentos &amp;lt; 9,006.90€)
1,787,532     (# agregados com rendimentos &amp;lt; 9,006.90€)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sabendo que o número total de agregados é 5,408,288, podemos finalmente calcular o valor total da isenção:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;9,794 M€ + (5,408,288 - 1,787,532) x 9,150.96 € = 42,928 M€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tendo em conta apenas esta isenção, a receita do IRS seria:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;0.15 x (100,562 - 42,928) = 8,645 M€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;que, face ao sistema de 2019, representaria uma perda de receita de:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;12,939 - 8,645 = 4,294 M€ = 2.0% do PIB
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Este é o valor mínimo da perda. Por um lado, porque considerámos apenas um trabalhador por agregado, e portanto apenas uma isenção por agregado. Por outro lado, porque falta ainda incluir a isenção por filho.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;majorante&quot;&gt;Majorante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No entanto, antes de passar à isenção do filho, podemos agora fazer o oposto. Em vez de minorar, majorar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Perda = IRS_antigo - IRS
      = IRS_antigo - 0.15 x (Rendimento Total - Isenção Total)
      = IRS_antigo + 0.15 x (Isenção Total - Rendimento Total)
      ≤ IRS_antigo + 0.15 x (Isenção_2pa - Rendimento Total)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aqui, Isenção_2pa é o valor total das isenções, assumindo duas por agregado, quando na realidade, muito agregados (ex.: não casados) terão direito a apenas uma&lt;a id=&quot;cite-footnote-c&quot; href=&quot;#footnote-c&quot;&gt;&lt;sup&gt;(c)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;. Neste caso, o que calcularmos de perda será maior (não contando com a isenção por filho) que a perda real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procedemos de igual maneira que antes, com a diferença de que o limite passa de 9,150.96€ para 18,301.92€, o dobro.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;   33,879 M€  (rendimento total dos agregados com rendimentos &amp;lt; 18,301.92€)
3,671,637     (# agregados com rendimentos &amp;lt; 18,301.92€)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Refazendo as contas com os novos valores, o valor total da isenção passa a:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;33,879 M€ + (5,408,288 - 3,671,637) x 18,301.92 € = 65,663 M€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;dando uma receita do IRS de:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;0.15 x (100,562 - 65,663) = 5,235 M€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;o que resultaria numa perda de receita de:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;12,939 - 5,235 = 7,704 M€ = 3.6% do PIB
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Concluímos então que a perda de receita não ultrapassará os 3.6% do PIB. Claro, sem contar com a perda relativa à isenção por filho.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;isenção-por-filho&quot;&gt;Isenção por filho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos dois cálculos anteriores, não incluímos a isenção de 400€ por filho por mês (200€ por progenitor ou 400€ em famílias monoparentais), isto é, 5,600€ por filho por ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A razão para termos deixado esta isenção para trás até agora é que o cálculo do valor total dela apresenta uma dificuldade face aos dados. Falta-nos a distribuição do número de filhos pelo nível de rendimentos. Por exemplo, uma mãe com rendimentos de 750€ e com um filho (família monoparental) não utiliza a isenção do filho por completo, já que 750 &amp;lt; 643.35 + 400. O mesmo se pode passar até com um casal, ambos os membros ganhando 750€, já que 750 &amp;lt; 643.35 + 200. Com múltiplos filhos, este efeito é mais pronunciado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por estas razões, torna-se difícil o cálculo do valor da isenção e consequente perda de receita do IRS. Sabendo que o minorante teórico é de 0, num caso limite em que todos os filhos pertencem a pais cujos rendimentos já estão cobertos pela isenção pessoal, calcularemos apenas o nível máximo de isenção total, ou seja, o majorante&lt;a id=&quot;cite-footnote-d&quot; href=&quot;#footnote-d&quot;&gt;&lt;sup&gt;(d)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# filhos x 5,600 € = 1,951,310 x 5,600 € = 10,927 M€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;o que, a uma taxa de 15%, representa uma perda de receita de&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;0.15 x 10,927 = 1,639 M€ = 0.8% do PIB
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se contássemos todo o bolo, 10,927 M€, estaríamos a sobreestimar a dedução e portanto a perda de receita. No entanto, tendo em conta que a maioria dos agregados com filhos têm dois pais a trabalhar e que o salário mínimo em 2019 era de 8,400€ por ano, podemos afirmar com alguma confiança que o valor real da perda de receita será uma fração significativa de 1,639 milhões de euros.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sistema-de-duas-taxas&quot;&gt;Sistema de duas taxas&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;minorante-e-majorante&quot;&gt;Minorante e majorante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O cálculo do minorante e do majorante para o sistema de duas taxas é semelhante ao da taxa única, apenas mais moroso, uma vez que passamos de dois a três escalões:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;0 a 9,150.96€         0%
9,150.96 a 30,000€   15%
Acima de 30,000€     28%
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para os agregados do primeiro escalão, isentamos toda a receita. Para o segundo escalão, isentamos os 9,150.96€ por completo e tributamos 15% do remanescente para os agregados que caiam no segundo escalão. Por fim, no terceiro escalão, isentamos os 9,150.96€ por completo e tributamos 15% de 20,849.04€ (=30,000-9,150.96) do segundo escalão e 28% do remanescente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obtemos então para o minorante:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;11,318 M€                (receita do IRS)
 1,621 M€ = 0.8% do PIB  (perda de receita)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para o majorante, há que ter atenção que não é apenas a isenção que é duplicada, mas também os limites dos escalões (ex.: 30,000€ -&amp;gt; 60,000€), obtendo-se:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; 9,434 M€                (receita do IRS)
 3,505 M€ = 1.6% do PIB  (perda de receita)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;isenção-por-filho-1&quot;&gt;Isenção por filho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Repetimos o cálculo, tendo em conta que a taxa marginal máxima aumentou de 15% para 28%:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;10,927 M€ x 0.28 = 3,060 M€ = 1.4% do PIB
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isto corresponde obviamente ao caso limite em que todos os filhos pertencem a pais com rendimentos superiores a 32,800€ cada.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&quot;duas-taxas-temporário&quot;&gt;Duas taxas (temporário)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No sistema temporário de duas taxas, o impacto imediato orçamental ficaria &lt;strong&gt;entre os 0.8 e o 1.6% do PIB&lt;/strong&gt;. A esta perda, &lt;strong&gt;acresce um valor inferior a 1.4% do PIB&lt;/strong&gt;, relativa à isenção por filho. Pegando no ponto médio dos dois intervalos, podemos calcular um &lt;strong&gt;valor indicativo de 1.9% do PIB (4.1 mil milhões de euros)&lt;/strong&gt;.
Este valor é maior do que o dobro daquele indicado no programa de 2022, 0.9% do PIB (2 mil milhões de euros), que por si só, já representa uma significativa redução de receita. Relembre-se que a média dos défices dos quatro anos anteriores à pandemia é de 1.3% do PIB.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;taxa-única&quot;&gt;Taxa única&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No sistema de taxa única, o impacto imediato orçamental ficaria &lt;strong&gt;entre os 2.0 e os 3.6% do PIB&lt;/strong&gt;&lt;a id=&quot;cite-footnote-e&quot; href=&quot;#footnote-e&quot;&gt;&lt;sup&gt;(e)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;. A esta perda, &lt;strong&gt;acresce um valor inferior a 0.8% do PIB&lt;/strong&gt;, relativa à isenção por filho. Pegando no ponto médio dos dois intervalos, podemos calcular um &lt;strong&gt;valor indicativo de 3.2% do PIB (6.9 mil milhões de euros)&lt;/strong&gt;.
Infelizmente, o programa de 2022 não oferece uma estimativa do impacto orçamental deste sistema, já que, face a 2019, introduziram na proposta o sistema temporário de duas taxas. Mas, é interessante ver que o programa de 2019 dá como estimativa menos de 1% do PIB. Ora, como dito no início, se o sistema de taxa única é menos punitivo fiscalmente que o de duas taxas, como pode ele custar menos? Fica a questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, ressalvamos uma vez mais que os efeitos de segunda ordem relativos ao aumento do rendimento disponível podem mitigar parcialmente estes valores. Ainda assim, é provável que tal não seja suficiente, pelo que ambos os sistemas (taxa única ou duas taxas) arriscam abrir buracos orçamentais bastante significativos.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;modelo-de-distribuição-dentro-de-um-escalão&quot;&gt;Modelo de distribuição dentro de um escalão&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;x = rendimento

f(x) * (x2 - x1) = # agregados com rendimentos entre x1 e x2 (com x2-x1 pequeno)
∫_x1^x2 f(x) dx  = # total de agregados com rendimento entre x1 e x2

f(x) * (x2 - x1) * x1 = rendimento de todos os agregados com rendimentos entre x1 e x2 (com x2-x1 pequeno)
∫_x1^x2 f(x) x dx = rendimento de todos os agregados com rendimentos entre x1 e x2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Assumindo uma distribuição linear, f(x) = ax + b, temos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;∫_x1^x2 f(x) dx   = a (x2^2 - x1^2)/2 + b (x2 - x1)       = N
∫_x1^x2 f(x) x dx = a (x2^3 - x1^3)/3 + b (x2^2 - x1^2)/2 = R
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;onde N e R são o número total de agregados e o rendimento total dos agregados com rendimento entre x1 e x2, respetivamente. Temos um sistema linear de duas equações e duas incógnitas (a e b), que se resolve facilmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizando x1 e x2 como os valores dos limites inferiores e superiores dos escalões dos dados, podemos posteriormente calcular o número de agregados e o rendimento de um ponto intermédio x1 &amp;lt; x &amp;lt; x2.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-a&quot; href=&quot;#cite-footnote-a&quot;&gt;&lt;sup&gt;(a)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; De notar que a totalidade da receita de IRS 13,171.2 milhões de euros, já que existem certos rendimentos taxados a uma taxa liberatória fixa e que não são contabilizados nos dados da AT. Em qualquer dos casos, a diferença é relativamente pequena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-b&quot; href=&quot;#cite-footnote-b&quot;&gt;&lt;sup&gt;(b)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Segundo o texto, a isenção é apenas para rendimentos do trabalho. A priori, outros rendimentos, como rendas não seriam isentos. Mas, tendo em conta que a larga maioria dos que têm esses outros rendimentos, também têm rendimentos do trabalho, a isenção também se aplica. Também não parece muito o estilo da IL distinguir origens de rendimentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-c&quot; href=&quot;#cite-footnote-c&quot;&gt;&lt;sup&gt;(c)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Existem certos agregados com 3 pessoas com direito a isenção. Por exemplo, um casal com filho até 25 anos que aufira menos de 14 vezes o SMN num ano. Mas, a frequência destes casos deve ser desprezável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-d&quot; href=&quot;#cite-footnote-d&quot;&gt;&lt;sup&gt;(d)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Soma dos grupos até à idade de 19 (ano de 2019). (Uma porção significativa do grupo 20-24 também se encontra em situação de dependente (ex.: estudantes universitários), pelo que seria mais correto contá-los. Mas, uma vez que não temos acesso fácil ao valor exato, não o fazemos.) &lt;a href=&quot;https://www.pordata.pt/Portugal/Popula%C3%A7%C3%A3o+residente++m%C3%A9dia+anual+total+e+por+grupo+et%C3%A1rio-10&quot;&gt;PORDATA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-e&quot; href=&quot;#cite-footnote-e&quot;&gt;&lt;sup&gt;(e)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Segundo a &lt;a href=&quot;https://rr.sapo.pt/noticia/economia/2020/09/29/taxa-unica-de-irs-quanto-custa-a-proposta-da-iniciativa-liberal/209017/&quot;&gt;imprensa&lt;/a&gt;, a Deloitte estima um custo até 3.5 mil milhões, isto é 1.7% do PIB. Este majorante é menor do que o minorante que estimado neste artigo, que implica que as estimativas deste artigo não são consistentes com as da Deloitte. Semelhantemente aos valores dados pela IL, como os cálculos da Deloitte não foram publicados, não é possível comparar e ver de onde vem a diferença.&lt;/p&gt;</content><author><name>dx</name></author><summary type="html">No programa para as legislativas de 2022, a IL propõe alterar o regime do IRS para uma taxa única de 15%, com isenção para rendimentos de trabalho até ao montante do mínimo de existência de vida, igual a 1.5 x 14 x IAS (indexante de apoios sociais), que corresponde a 664.80€ por mês para 2022. Para reduzir o choque inicial, propõe começar com um sistema temporário de duas taxas, 15% até aos 30,000€ e 28% acima, com a mesma isenção do sistema de taxa única. Em ambos, acrescenta-se também uma isenção mensal por filho por progenitor de 200€ ou de 400€ em famílias monoparentais, isto é, cada filho representa 400€ de isenção mensal. Perguntamos qual o impacto orçamental desta proposta?</summary></entry><entry><title type="html">Ser pobre para salvar o ambiente? Se calhar, não.</title><link href="http://localhost:4000/ser-pobre-para-salvar-o-ambiente/" rel="alternate" type="text/html" title="Ser pobre para salvar o ambiente? Se calhar, não." /><published>2019-06-08T00:00:00+01:00</published><updated>2019-06-08T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/ser-pobre-para-salvar-o-ambiente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ser-pobre-para-salvar-o-ambiente/">&lt;p&gt;No seu artigo “&lt;a href=&quot;http://visao.sapo.pt/opiniao/2019-05-30-Quer-fazer-bem-ao-ambiente--Seja-pobre&quot;&gt;Quer fazer bem ao ambiente? Seja pobre.&lt;/a&gt;”, Luís Ribeiro conclui:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que está a arruinar o planeta é termos dinheiro para gastar. Não se resolve o problema consumindo de forma mais consciente. Resolve-se consumindo muito, muito, muito menos. Resolve-se mudando drasticamente o modelo económico e social. Resolve-se abdicando do conforto e do bem-estar. Resolve-se dando vários passos atrás na qualidade de vida. Resolve-se tendo o nível de pobreza do Burundi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O autor dá uma lista de factos que, à primeira vista, parecem desprovar o benefício (ou mostrar que é desprezável) de várias medidas ambientais que têm sido propostas ou tomadas. O texto segue um formato do &lt;em&gt;“E fazer X? É que X faz pouco por (ou até mal a) Y.”&lt;/em&gt;, onde Y pode ser tanto emissões, como uso de terra, uso de água, entre outros. Não se define o problema para além do geral &lt;em&gt;“Quer fazer bem ao ambiente?”&lt;/em&gt;, nem se usam indicadores relevantes de forma consistente. Salta-se de medida em medida, saltando-se de indicador em indicador, sempre o que mais convém. Por outras palavras, trata-se de uma sucessão de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fal%C3%A1cia_do_espantalho&quot;&gt;falácias do espantalho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com um pouco de atenção, vê-se que no final de contas, nem as fontes, nem os argumentos sustentam as conclusões finais. Assim, sinto que é necessário responder ao artigo, corrigindo vários erros e aprofundando (apenas ligeiramente) as discussões.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;emissões-e-produção&quot;&gt;Emissões e produção&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O artigo começa com a pergunta&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sabe qual é o país com as emissões de gases com efeito de estufa per capita mais baixas do mundo? Não, não é a Noruega, nem a Dinamarca, nem a Suécia. É o Burundi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Imagino que a larga maioria das pessoas responderia “um país africano” ou “um país pobre” à pergunta, pelo que não se vê a necessidade deste texto. Se a ideia é mostrar de forma inequívoca que os países mais ricos têm maiores emissões de gases com efeito de estufa, então seria melhor mostrar o gráfico das &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/co-emissions-per-capita-vs-gdp-per-capita-international-&quot;&gt;emissões versus produto interno bruto&lt;/a&gt;, onde se vê uma forte correlação entre os dois indicadores. É visual, factual e não envolve perguntas retóricas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;produtos-locais&quot;&gt;Produtos locais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É no sexto parágrafo que se inicia então a série que descrevi acima.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Então o que fazer? Comprar produtos locais? Não, não é assim tão simples. Um estudo britânico demonstrou que a pegada ecológica do borrego importado da Nova Zelândia é mais pequena do que a do borrego produzido em Inglaterra.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E pronto, está tudo dito em relação à compra de produtos locais. Um exemplo onde o produto local tem maior impacto ambiental do que o equivalente importado e está o assunto arrumado. Como é óbvio, em cada região existem produtos difíceis de produzir e que requerem grandes &lt;em&gt;inputs&lt;/em&gt; energéticos. No entanto, isso não quer dizer que todos os (ou que a maioria dos) produtos sigam a mesma regra. Como é dito no mesmo relatório&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;http://randd.defra.gov.uk/Default.aspx?Module=More&amp;amp;Location=None&amp;amp;ProjectID=15001&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: &lt;em&gt;“At the RDC [Retail Distribution Centre], total GWP [Global Warming Potential] was less for potatoes, beef and apples.”&lt;/em&gt; Isto é, as emissões relativas a batatas, carne de bovino e maçãs de produção doméstica (no Reino Unido) são menores que as dos mesmos produtos importados, algo que o artigo não menciona. Além do mais, quando se promove o consumo local (do ponto de vista ambiental) não se está a promover a compra cega de produtos locais, até porque à máxima do consumo de produtos locais está associada a do consumo de produtos em estação, que é completamente ignorada no artigo em questão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sacos-de-plástico&quot;&gt;Sacos de plástico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A seguinte medida “proposta” é a substituição de sacos de plástico por sacos de pano. E a conclusão é que isso é pior porque, segundo um estudo dinamarquês&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://www2.mst.dk/Udgiv/publications/2018/02/978-87-93614-73-4.pdf&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;um saco de algodão tem de ser usado 7100 vezes para compensar, comparando com um saco de plástico descartável&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Convém referir que o estudo não considera quaisquer impactos que advenham do descarte incorreto dos sacos (ex.: impacto sobre vida marinha) e que o valor 7100 corresponde ao melhor caso de descarte do saco, através do seu uso como saco de lixo. Mas perguntemo-nos se a única alternativa ao saco de plástico descartável é o saco de pano. É evidente que não. O próprio estudo não compara apenas o saco de plástico descartável ao saco de pano, mas a uma série de sacos de diferentes materiais e métodos de fabrico. Nestas alternativas encontra-se a mais comum ao saco de plástico descartável, o saco de plástico com alça rígida, que tem o mesmo impacto ambiental que o primeiro, mas que se consegue reutilizar muito mais vezes. O fator mais pertinente na questão dos sacos de plástico é o primeiro R dos 3 R: reduzir. As medidas tomadas por certos governos locais ou pelas próprias empresas, como não oferecer, cobrar por, ou banir sacos descartáveis, reduzem o consumo destes e incentivam a escolha de sacos reutilizáveis, reduzindo-se o impacto ambiental, não só nos indicadores considerados no estudo, como no potencial negativo que advém do descarte incorreto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;produtos-biológicos&quot;&gt;Produtos biológicos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os produtos biológicos são rejeitados como solução porque a eficiência da agricultura biológica é mais baixa que a da convencional. Aqui, outra vez, todos os outros indicadores são ignorados, como: emissões de gases com efeito de estufa, potencial de eutroficação/adicificação, uso de energia, perda de biodiversidade, etc. &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/is-organic-agriculture-better-for-the-environment&quot;&gt;Este artigo&lt;/a&gt; faz uma análise de vários estudos (entre os quais &lt;em&gt;meta-reviews&lt;/em&gt;) e a conclusão parece ser que não existe uma opção melhor clara, apesar de parecer que, &lt;em&gt;atualmente&lt;/em&gt;, a agricultura convencional poderá estar por cima.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;substituir-o-leite-de-vaca&quot;&gt;Substituir o leite de vaca&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Trocar leite de vaca por leite de amêndoa não é solução porque&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;para produzir um litro de sumo de amêndoa são precisos seis mil litros de água.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Este parágrafo peca a tantos níveis que tenho de dividir em pontos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) O mais óbvio é que o valor de 6000 litros é dado sem qualquer referência que o sustente e está completamente errado. A estimativa do consumo de água na produção de amêndoa é de 3415 litros por quilograma&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://waterfootprint.org/media/downloads/Report47-WaterFootprintCrops-Vol1.pdf&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Com esta informação, é fácil verificar que são necessários aproximadamente 398 litros de água por litro de leite de amêndoa&lt;a id=&quot;cite-footnote-a&quot; href=&quot;#footnote-a&quot;&gt;&lt;sup&gt;(a)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;, isto é, &lt;strong&gt;o valor do artigo está errado por um fator de 15x!!!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) O artigo não apresenta nem o valor do consumo de água na produção de leite de vaca, nem valores relativos a outros leites vegetais (que utilizam menos água que o leite de amêndoa), nem outros dados sobre o impacto ambiental, como emissões ou área de terra em uso. A imagem abaixo responde às três questões. É retirada de um artigo da BBC&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bbc.co.uk/news/science-environment-46654042&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, que por sua vez é baseado num artigo científico de Oxford publicado na Science&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://ora.ox.ac.uk/objects/uuid:b0b53649-5e93-4415-bf07-6b0b1227172f&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Primeiro, veja-se que o valor &lt;em&gt;back-of-the-envelope&lt;/em&gt; calculado por mim no ponto anterior está bastante próximo do do artigo&lt;a id=&quot;cite-footnote-b&quot; href=&quot;#footnote-b&quot;&gt;&lt;sup&gt;(b)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;. Mas mais importante é que &lt;strong&gt;o leite de vaca usa mais de 150% da água necessária ao leite de amêndoa&lt;/strong&gt;. Este efeito é ainda mais pronunciado se se considerarem outras alternativas, completamente ignoradas pelo artigo, como o (mais comum) &lt;strong&gt;leite de soja, cujo uso de água é duas ordens de magnitude inferior ao do de vaca&lt;/strong&gt;. Além disso, tanto em emissões de gases com efeito de estufa, como em uso de terra, o leite de vaca é muito pior que os leites vegetais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Chamar leite entre aspas ao leite de amêndoa. Esta discussão já existe há algum tempo e imagino que o autor seja do campo de que só o líquido que vem de mamas se pode chamar leite. Sei também das leis europeias relativas à rotulagem dos leites vegetais. Mas pergunto-me então onde estão as mamas do côco, se devo utilizar o termo “sumo de côco” em vez de leite de côco e porque não aceitar este uso do termo “leite”, algo que é feito desde o século XII&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://www.etymonline.com/search?q=milk&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para resumir, não só se foi buscar o pior indicador dos leites vegetais, que continua a ser bastante melhor que o de vaca, como foi preciso inflacioná-lo bastante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/milks.png&quot; alt=&quot;Impacto ambiental dos diferentes tipos de leite.&quot; class=&quot;center-image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vegetarianismo&quot;&gt;Vegetarianismo&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Podemos, e devemos, esforçar-nos diariamente por minimizar o nosso impacto no ambiente. […] Tornemo-nos vegetarianos, ainda que se todo o planeta fosse vegetariano a redução de emissões se ficasse pelos 2% - mal não faz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mais uma vez não se apresentam fontes. Mais uma vez não se analisam dados.  Mais uma vez o artigo peca.
É afirmado que se o planeta fosse vegetariano, só se reduziriam as emissões em 2%. Outra vez, temos uma afirmação fácil de desprovar. Os dados da FAO&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;http://www.fao.org/news/story/en/item/197623/icode/&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dizem que as emissões relativas ao gado correspondem a 14.5% do total de emissões. Se toda a população humana, como o artigo sugere, adotasse o ovo-lacto-vegetarianismo, ver-se-ia uma redução acentuada desse valor. E se considerarmos vegetarianismo puro, vulgo dieta à base de plantas, a redução seria ainda maior.
Um estudo de 2014&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/s10584-014-1169-1&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; analisou o impacto ambiental de várias dietas (com pessoas reais) no Reino Unido e concluiu que a dieta do grupo ovo-lacto-vegetariano tinha 53% das emissões da dieta do grupo &lt;em&gt;“high meat-eaters (&amp;gt;= 100g/d)”&lt;/em&gt;, que constitui a maior parte da população do RU. Este efeito é ainda mais pronunciado na dieta puramente vegetariana, atingindo um valor de 40%!
Se voltarmos aos valores relativos do total de emissões, podemos fazer uma estimativa simples da redução de emissões da mudança de dieta. Mantendo o número de calorias constante e considerando as emissões por kcal (o resultado é semelhante se se considerar por grama de proteína) dos vários produtos&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://ora.ox.ac.uk/objects/uuid:b0b53649-5e93-4415-bf07-6b0b1227172f&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, é possível verificar que os de origem animal têm emissões 2–25 vezes as dos produtos de origem vegetal&lt;a id=&quot;cite-footnote-c&quot; href=&quot;#footnote-c&quot;&gt;&lt;sup&gt;(c)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;. Repartindo as calorias pelas quantidades produzidas a nível mundial, estimo que, &lt;em&gt;grosso modo&lt;/em&gt;, o valor global rondará 6&lt;a id=&quot;cite-footnote-d&quot; href=&quot;#footnote-d&quot;&gt;&lt;sup&gt;(d)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;. De acordo com este valor, a mudança para uma dieta à base de plantas traduzir-se-ia numa redução de 12% do total de emissões a nível mundial!! Podemos também calcular que o minorante da redução de emissões é 7.3%.
É fácil ver que, mais uma vez, o valor verdadeiro está longe daquele dado no artigo (2%). E nem falemos do impacto positivo sobre os outros indicadores, como uso de água, terra arável e desflorestação, especialmente no “pulmão do mundo”&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ucsusa.org/global-warming/stop-deforestation/whats-driving-deforestation&quot;&gt;[9]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;redução-do-impacto-ambiental&quot;&gt;Redução do impacto ambiental&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Só há uma forma de causarmos um impacto mínimo no planeta: sermos pobres como os dos países mais pobres. […] Resolve-se mudando drasticamente o modelo económico e social. Resolve-se abdicando do conforto e do bem-estar. Resolve-se dando vários passos atrás na qualidade de vida. Resolve-se tendo o nível de pobreza do Burundi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ninguém disputa a afirmação de que o impacto ambiental de uma pessoa rica é maior do que o de uma pessoa pobre.
E sim, as medidas mencionadas por si só não são suficientes para reverter as alterações climáticas em marcha, apesar de poderem fazer parte da mudança, especialmente a adoção de uma dieta à base de plantas, que reduz o impacto ambiental significativamente e rapidamente.
O que se disputa é que a solução passa por reduzir muito a qualidade de vida e ainda por cima ao ponto de ter &lt;em&gt;“o nível de pobreza do Burundi”&lt;/em&gt;.
Alguém que afirma isto só pode estar a considerar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Extensive_growth&quot;&gt;crescimento por via extensiva&lt;/a&gt;, isto é, crescimento por via de maior utilização de recursos, e desconhece ou ignora o contrastante crescimento intensivo, no qual se aumenta a eficiência com que os recursos são utilizados. Este tipo de crescimento é bastante relevante e muito mais que uma possibilidade teórica. A título de exemplo, as emissões de dióxido de carbono por unidade de PIB diminuíram 28% entre 1990 e 2014&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/carbon-emission-intensity-of-economies?time=1990..2014&quot;&gt;[10]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, um efeito que também se pode ver no &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/co-emissions-per-capita-vs-gdp-per-capita-international-&quot;&gt;gráfico que liguei no início&lt;/a&gt;, ao observar a evolução temporal (clicar no botão &lt;em&gt;play&lt;/em&gt;). Com este conceito em mente, é óbvio que a grande mudança que tem de ser feita é a substituição (rápida) de combustíveis fósseis por fontes de energia limpas, à qual se deverão aliar outras medidas que promovam uma melhor utilização de recursos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sumário&quot;&gt;Sumário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O artigo da Visão contém uma série de erros factuais, sofre de sucessivas falácias do espantalho e ignora a via do crescimento intensivo. Concordo com o autor que apenas as medidas que listou não são suficientes, individualmente ou no agregado. No entanto, não é com a análise que fez que se sustenta tal afirmação. Muitíssimo menos se conclui que é necessário viver como pobre.
Sim, temos de mudar rapidamente e significativamente o modelo económico e social (acrescento o político). Tal passará por: maior convergência internacional na política ambiental, aumento da resistência aos lobbies, investimento no desenvolvimento tecnológico, utilização mais eficiente dos recursos (onde se incluem várias medidas supramencionadas), promoção de energias limpas, etc. Mais concretamente, passa, por exemplo, pela aplicação de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Carbon_tax&quot;&gt;&lt;em&gt;carbon taxes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e pela eliminação de subsídios aos combustíveis fósseis. Duvido que passe por viver &lt;em&gt;“ao nível de pobreza do Burundi”&lt;/em&gt;. Sei que a Visão não é uma revista científica, nem de &lt;em&gt;pop-science&lt;/em&gt;, mas ou se faz algo de forma decente, ou mais vale não o fazer.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-a&quot; href=&quot;#cite-footnote-a&quot;&gt;&lt;sup&gt;(a)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; 3415 [L de água/kg de amêndoa] x 0.140 [kg de amêndoa/copo de amêndoa] / 5 [copo de leite/copo de amêndoa]) / 0.24 [L/copo] = 398 L de água/L de leite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-b&quot; href=&quot;#cite-footnote-b&quot;&gt;&lt;sup&gt;(b)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Atenção, que a imagem refere-se a 200mL de leite em vez de 1L, pelo que o valor da nota de rodapé (b) tem de ser dividido por 5 para se comparar ao da figura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-c&quot; href=&quot;#cite-footnote-c&quot;&gt;&lt;sup&gt;(c)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; São consideradas as fontes mais comuns de proteína vegetal: tofu, leguminosas, grãos e frutos de casca rija.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;footnote-d&quot; href=&quot;#cite-footnote-d&quot;&gt;&lt;sup&gt;(d)&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; Partilho a folha de cálculo e correspondentes fontes a pedido.&lt;/p&gt;</content><author><name>dx</name></author><summary type="html">No seu artigo “Quer fazer bem ao ambiente? Seja pobre.”, Luís Ribeiro conclui: O que está a arruinar o planeta é termos dinheiro para gastar. Não se resolve o problema consumindo de forma mais consciente. Resolve-se consumindo muito, muito, muito menos. Resolve-se mudando drasticamente o modelo económico e social. Resolve-se abdicando do conforto e do bem-estar. Resolve-se dando vários passos atrás na qualidade de vida. Resolve-se tendo o nível de pobreza do Burundi. O autor dá uma lista de factos que, à primeira vista, parecem desprovar o benefício (ou mostrar que é desprezável) de várias medidas ambientais que têm sido propostas ou tomadas. O texto segue um formato do “E fazer X? É que X faz pouco por (ou até mal a) Y.”, onde Y pode ser tanto emissões, como uso de terra, uso de água, entre outros. Não se define o problema para além do geral “Quer fazer bem ao ambiente?”, nem se usam indicadores relevantes de forma consistente. Salta-se de medida em medida, saltando-se de indicador em indicador, sempre o que mais convém. Por outras palavras, trata-se de uma sucessão de falácias do espantalho. Com um pouco de atenção, vê-se que no final de contas, nem as fontes, nem os argumentos sustentam as conclusões finais. Assim, sinto que é necessário responder ao artigo, corrigindo vários erros e aprofundando (apenas ligeiramente) as discussões.</summary></entry></feed>